\begin{aufgabe}[F11T3A3]{E27}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Sei
		\[ \begin{array}{rcl}g : \R^2 &\to& \R \\
		(x,y) & \mapsto & x^3 + 3x y^2 - 3xy
		\end{array} \]
		Bestimmen Sie alle kritischen Punkte von \(g\) und entscheiden Sie jeweils, ob es sich um ein (striktes) lokales Maximum oder Minimum oder um einen Sattelpunkt handelt.

		\item Welche stationären Lösungen des Differentialgleichungssystems
		\[\begin{aligned}
			\dot{x} &= -6xy + 3x \\
			\dot{y} &= 3 x^2 + 3y^2 - 3y
		\end{aligned}\]
		sind stabil, welche instabil?
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[a)]
	\item
	\[(\grad g)(x,y)= \begin{pmatrix}
		3x^2+3y^2-3y\\
		6xy-3x
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
		3(x^2 + y^2) -3y \\
		3x(2y -1) 
	\end{pmatrix} \overset{!}= \vect{0\\0}\]
	\(3x = 0 \Rightarrow = 0\) und \(3y (y-1) = 0\) (aus 1. Komponente), d.h. \(y=0\) oder \(y=1\) \(\Rightarrow\) kritische Punkte \((0,0),\; (0,1)\)

	\(2y -1 = 0 \Rightarrow y = \frac12 \) und \(3x^2 + \frac34 - \frac32 = 3 ( x^2 - \frac14 ) = 0\), d.h. \(x = \pm \frac12\) \(\Rightarrow\) kritische Punkte: \((\frac12, \frac12), \; (-\frac12, \frac12)\)

	\[(\Hess g) (x,y) = \begin{pmatrix}
		6x & 6y-3 \\
		6y-3 & 6x
	\end{pmatrix}\]
	\[(\Hess g)(0,0) = \begin{pmatrix}
		0 & -3 \\
		-3 & 0
	\end{pmatrix}; \quad \det \begin{pmatrix}
		-\mu & -3 \\
		-3 & -\mu
	\end{pmatrix} = \mu^2 - 9 = (\mu + 3) (\mu -3)\]
	\(\Rightarrow (\Hess g)(0,0) \) hat Eigenwerte mit verschiedenen Vorzeichen: \((0,0)\) kein lokales Extremum sondern Sattelpunkt.

\[(\Hess g)(0,1) = \begin{pmatrix}
		0 & 3 \\
		3 & 0
	\end{pmatrix}; \quad \det \begin{pmatrix}
		-\mu & 3 \\
		3 & -\mu
	\end{pmatrix} = \mu^2 - 9 = (\mu + 3) (\mu -3)\]
	\(\Rightarrow (\Hess g)(0,1) \) hat Eigenwerte mit verschiedenen Vorzeichen: \((0,1)\) kein lokales Extremum sondern Sattelpunkt.

\[(\Hess g)\left(\frac12,\frac12\right) = \begin{pmatrix}
		3 & 0 \\
		0 & 3
	\end{pmatrix}\]
	\(\Rightarrow (\Hess g)\left(\frac12,\frac12\right) \) hat doppelten Eigenwert 3 (beide positiv!) \( \Rightarrow\left(\frac12,\frac12\right)\) isoliertes lokales Minimum von \(g\).
\[(\Hess g)\left(-\frac12,\frac12\right) = \begin{pmatrix}
		-3 & 0 \\
		0 & -3
	\end{pmatrix}\]
	\(\Rightarrow (\Hess g)\left(-\frac12,\frac12\right) \) hat doppelten Eigenwert -3 (beide negativ!) \( \Rightarrow\left(-\frac12,\frac12\right)\) isoliertes lokales Maximum von \(g\).

	\item \(F : \R^2 \to \R, \; \vect{x\\y} \mapsto \vect{-6xy +3x \\ 3x^2 + 3y^2 - 3y}\) hat dieselben Nullstellen wie \(\grad g : \R^2 \to \R \; \vect{x\\y} \mapsto \vect{ 3x^2 + 3y^2 - 3y \\6xy -3x}\)
	d.h. \((0,0), (0,1), \left(\frac12,\frac12\right), \left(-\frac12, \frac12\right)\) sind die stationären Lösungen des Differentialgleichungssystems.

	Ferner ist das DGL System ein hamiltonsches System mit Hamiltonfunktion \(g\):
	\[\langle (\grad g) (x,y), F(x,y)\rangle = 0 \text{ für alle } (x,y) \in \R^2 \]

	Da \((\frac12, \frac12), (-\frac12, \frac12)\) isolierte lokale Extrema der Erhaltungsgröße \(g\) sind, sind sie stabile Ruhelagen.

	Für \((0,0)\) und \((0,1)\) betrachten wir nun die Jacobimatrix:
	\[ (JF) (x,y) = \begin{pmatrix}
		-6y + 3 & -6x \\
		6x & 6y -3
	\end{pmatrix} \quad JF(0,0) = \begin{pmatrix}
		3 & 0 \\
		0 & -3
	\end{pmatrix} \text{ hat einen Eigenwert } 3 > 0 \Rightarrow (0,0) \text{ instabil}\]
	\[JF(0,1) = \begin{pmatrix}
		-3 & 0 \\
		0 & 3
	\end{pmatrix} \text{ hat einen Eigenwert } 3 > 0 \Rightarrow (0,1) \text{ instabil}\]
	(Der selbe Versuch bei \((\frac12, \frac12)\) funktioniert nicht: \(JF\left(\frac12,\frac12\right) = \begin{pmatrix}
		0 & -3 \\
		3 & 0
	\end{pmatrix}\) \(\Rightarrow \) Determinante \(=\mu^2 + 9 = (\mu +3i)(\mu - 3i) \Rightarrow \) alle Realteile der Eigenwerte \(\leq 0 \) und \(0\) tritt auf \(\Rightarrow \) durch Linearisieren keine Aussage über (In)-Stabilität)


	?Stattdessen betrachte man folgende Systeme?
	\[\dot X=\left((JF)\vect{0 \\ 0}\right)X;\; \dot{\underline{\overline{X}}}=(JF)\begin{pmatrix}
		0 & 1
	\end{pmatrix} \underline{\overline{X}};\; \] 
\end{enumerate}
\end{loesung}